[明報] 梁天琦判監 與一批令人惡心的「黃絲」（文：陳帆川）

梁天琦判監6年。facebook上有一批「黃絲」，圖文並茂，爭相轉發，呼天搶地。筆者是梁天琦支持者，但仍對於那部分黃絲朋友，感到非常惡心。

還記得旺角騷亂爆發，全城嘩然。建制譴責，泛民割席。有一批沉迷在個人facebook發帖、天天對梁振英瘋狂咒罵的黃絲，面對年輕人暴力抗爭卻怯於表態。他們一方面力保和平形象，另一方面又不想跟反政府運動大唱反調，於是搬出模稜兩可的說辭，例如「點解會咁架？」、「香港最黑暗一日」、「係梁振英迫成咁」等等。

還有一批人，延續雨傘運動時「衝就係鬼」的原則，炮轟暴力抗爭者是「中共臥底」，目的是玷污香港和平抗爭的美名，為共產黨製造藉口就「23條」立法。這些揣測，在當時被不少人認定是真知灼見。

到了梁天琦在補選一鳴驚人，陰謀論就消失了。黃絲是支持楊岳橋的，但對梁天琦亦擺出一副欣賞的姿態，直至他再參選時遭遇DQ（取消資格），坊間反應又回復冷淡。歸根究柢，大家都覺得小伙子癡人說夢，墮入當權者的議題設定：港獨碰不得，連講都不可以。

後來，游蕙禎和梁頌恆捲入宣誓風波，梁天琦消失幕前，大量黃絲又再玩「捉鬼」遊戲，質疑3人是北方買通的奸細，樂此不疲地向3人落井下石。對於一切程序公義，黃絲可能也關心，只是遠遠及不上奚落3位年輕人來得大快人心。

追捧陰謀論 適時「收割光環」

今年，梁天琦受審，有關他的紀錄片《地厚天高》上畫，「反梁游」熱潮已過。大家透過鏡頭看見不卑不亢的梁天琦，忽然又收起了昔日的冷嘲熱諷，為他打上一點同情分。最終，6年刑期的消息公布，大家就不得了，咬牙切齒，在案件審完之後忽然關注案件起來。

上述反反覆覆的情緒，出自反反覆覆的人。他們沉迷鍵盤議政，熱愛在各項議題上「打卡」，卻對任何偏離泛民軌迹的抗爭無法包容，熱烈追捧陰謀論。他們善於審時度勢，適時便跑出來收割同情弱者的光環。這幾天，看他們前仆後繼地「祝福天琦」，容易令人消化不良。

非建制派無分裂本錢，這篇文章其實寫來無益。見風使舵者，亦不代表所有黃絲，實際人數無從稽考，只是在筆者的圈子裏比較多就是了。祝福梁天琦。

作者是新聞工作者、文化評論人

@波台唔係台
@真俊華
@食魚有魚味
@LIKLN
@五毛狙擊手
@慕

楊岳橋：沒有梁天琦，也許沒有今天的我楊岳橋。

LIHKG @ Android

你欠左梁天琦囉 仲唔課金比佢

黃絲其實同藍絲根本無分別
支持既人唔同姐

其實無錯

兩者既智商其實一樣

#講得幾好
#中撚哂
#Lihkg
#高登仔
#冷嘲熱諷
#忽然好珍惜梁天琦
#打倒昨日的我
#香港最黑暗的一天

係喎
咁你仲唔課下bitcoin俾天琦?
人地衰極起碼肯出錢
你呢啲口爽荷包立既人呢

明報
明報啲讀者咪係令人惡心嘅黃絲囉